\documentclass{article}


\usepackage{arxiv}

\usepackage[utf8]{inputenc} % allow utf-8 input
\usepackage[T1]{fontenc}    % use 8-bit T1 fonts
\usepackage{hyperref}       % hyperlinks
\usepackage{url}            % simple URL typesetting
\usepackage{booktabs}       % professional-quality tables
\usepackage{amsfonts}       % blackboard math symbols
\usepackage{nicefrac}       % compact symbols for 1/2, etc.
\usepackage{microtype}      % microtypography
\usepackage{lipsum}
\usepackage[unicode=true,colorlinks=true,linkcolor=blue]{hyperref}
\usepackage[turkish]{babel}

\usepackage{titlesec}
\setcounter{secnumdepth}{4}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{algorithm2e}


\title{Veritabanı Yönetim Sistemlerinde Kullanılan Veri Modelleri ve Donanımsal Hızlandırıcı Üzerinde Çalışan Veritabanları Üzerine Literatür Taraması}


\author{
  Fatih Taşyaran
}
\renewcommand*\abstractname{Summary}

\begin{document}
\shorthandoff{=}
\maketitle

\begin{abstract}
Veritabanı yönetim sistemi kavramı 1970 yılında literatüre sunulduğundan beri hızla değişen bilgisayar mimarisi ve veri çeşitlerine paralel olarak değişmektedir. Bu çalışmada veritabanı yönetim sistemi modelleri ele alınmış, güncel, donanımsal hızlandırıcı kullanan veritabanları sunulmuş ve söz konusu modellere yaklaşımları incelenmiştir. Arka plan bilgisi bölümünde iş yükü tipleri ve sık kullanılan veritabanı modellerine değinilmiş, hızlandırıcı kullanan veritabanları bölümününde öne çıkan veritabanları sunulmuş, sonuç bölümünde buluntuların tartışması yapılmıştır.
\end{abstract}


% keywords can be removed
%\keywords{First keyword \and Second keyword \and More}


\section{Arka Plan}
\subsection{İş Yükü Tipleri}
Günümüz veritabanlarının sıklıkla karşılaştığı iş yükleri aktarım bilgisi ve veri üzerinde analitik hesap olarak iki ana hatta incelenebilir. 
\subsubsection{Çevrimiçi Aktarım İş Yükü \textit{OLTP}}
OLTP iş yükü aktarım kayıtları, bankacılık işlemleri, tarihsel veri, özetle depolanması elzem ve tutarlılık içermesi gereken verilerin toplandığı iş yüküdür. OLTP iş yükleri formatlı verilerden oluşup bu verilerin ACID semantik yapısına uygun olması gerekmektedir. Hızlı işleme, saniyede işlem sayısı bu iş yüklerinde başlıca aranan özelliklerdir ve hızlı, basit sorgulara hızlı cevaplar verilebilmelidir. OLTP iş yüküne bankacılık işlemleri örnek verilebilir. \cite{hhtap, datawarehouse}
\subsubsection{Çevrimiçi Analitik Hesaplama İş Yükü \textit{OLAP}}
OLAP iş yükleri genellikle OLTP iş yüklerinin karar verme, planlama, öğrenme amaçlarıyla analitik işlem uygulanacak versiyonlarıdır. OLAP iş yükleri genellikle özetlenmiş olup üzerlerinde kompleks sorgular yürütülür. OLAP iş yükü sorgularında gerçek zamanlı veya gerçek zamana yakın cevap süreleri aranır. \cite{hhtap, datawarehouse, conn}   
\subsubsection{Hibrid Aktarım ve Analitik Hesaplama İş yükü \textit{HTAP}}
HTAP iş yükleri OLTP ve OLAP iş yüklerinin aynı veritabanı ve paylaşılan veri üzerinde aktarım işleme ve veri analizi işlerinin yapılmasıyla tanımlanır. Son yıllarda gerçek dünya iş verisinin henüz kaydedilmişken üzerinde inceleme yapılması ihtiyacından doğmuştur. \cite{hhtap} 
HTAP iş yükleri üzerinde çalışmak optimize edilmiş HyPer gibi yüksek performanslı veritabanları literatürde mevcuttur.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{olaptp.png}
\caption{\label{fig:frog}OLTP ve OLAP iş yükü işleme modelleri}\cite{zheng2018database}
\end{figure}

\subsection{Veritabanı Modelleri}
\subsubsection{İlişkisel Veritabanları \textit{Relational Database}}
İlişkisel veritabanı yönetim sistemi konsepti ilk olarak 1970 yılında ortaya atılmıştır. İlişkisel veritabanlarında veri bir tablo olarak ifade edilir. Sınırlamalar \textit{(constraints)} ve anahtar değerler \textit{(primary key, foreign key)}bu tablo üzerindeki verilerin çoktan çok'a ilişkilerini göstermekte kullanılır. İlişkisel veritabanları veri üzerinde sorgu yapabilmek için yüksek seviye SQL dilini kullanır. İlişkisel veritabanları için Oracle, DB2 ve benzeri pek çok veritabanı yönetim sistemi geliştirilmiş olsa da bu veritabanı yönetim sistemleri multimedya verileri tutmak, formatsız veri tutmak \textit{(unstructured)} ve ölçeklendirme \textit{(scale)} bakımından zayıf kalmaktadır. \cite{praveen}
\subsubsection{Obje Tabanlı İlişkisel Veritabanları \textit{Object Relational Database}}
Obje tabanlı ilişkisel veritabanı yönetim sistemleri Java ve C++ gibi obje tabanlı programlama dilleriyle ilişkisel veritabanlarının arasındaki boşluğu doldurmak için ortaya atılmıştır. Bu veritabanları söz konusu dillerin ürettiği bilgisayar objelerini tutabilmekte ve bunlar üzerinde işlem yürütebilmektedir. Bu tip veritabanlarının temel sıkıntısı artan veriyle birlikte karmaşıklık \textit{(complexity)} ve bununla ilişkili olarak artan gerekli işlem gücüdür. \textit{(cost)}
\cite{praveen}
\subsubsection{Obje Tabanlı Veritabanları \textit{Object Oriented Database}}
₺1990 yılında literatüre sunulan bu veritabanında öne çıkan ana özellik veritabanında ki objelere erişilebilmesidir. Sarma (\textit{encapsulation}), kompleks obje tipleri ve sınıfları, genişletilebilirlik \textit{(extensibility)} ve tutarlılık (\textit{persistence}) bu tip veritabanları tarafından desteklenmektedir. Bu veritabanlarında ER modelde ki kayıtlar \textit{(records)} yerine veri sınıflar \textit{(classes)} ve objeler halinde tutulur. Bu veritabanındaki bütün değerler bir yaratım formundadır. \textit{(instance variable)}. Gerçek dünya verilerini daha iyi modelleme ihtiyacından doğmuştur. Bu veritabanında atomik değerler yerine çok değerli değişkenler kullanılabilir. Ancak bu tipte veritbanları esneklik ve şema değişimi operasyonlarında performanstan ödün vermektedir.
\cite{praveen}
\subsubsection{Çok Boyutlu Veritabanları \textit{Multi Dimensional Database}}
Bu tip veritabanlarında veriyi düzenlemek ve ifade etmek için çok boyutlu yapılar kullanılır. \textit{(structure)}. Bu yapılar parçalanmış küpler olarak ifade edilir ve kullanıcı veriye bu yapılar üzerinden erişir. Bu veritabanlarının arkasındaki fikir ilişkisel bir modelin satırlar ve sütunlar cinsinden ifade edilebilmesidir. 
\cite{praveen}
\newpage
\subsubsection{NoSQL Veritabanları}
İlişkisel veritabanları üzerine yapılan yoğun araştırmalara ve üretilen varyasyonlara rağmen bu veritabanlarının tablo formunda \textit{(tabular form)} olmaması hesaplama maliyetleri \textit{(cost)} açısından ölçeklenebilirkik sorunları yaratmıştır. NoSQL, kelime anlamı Not Only SQL olan bu veritabanı modeli esneklik ve ölçeklenebilirlik yetenekleri ile veritabanı arayışında yeni bir sayfa açmıştır. Bu veritabanı kullanan hali hazırda 150'den fazla ürün lider firmalar tarafından kullanılmaktadır. Bu veritabanı modeli Anahtar Değer, Sütun Tabanlı, Dosya Tabanlı ve Çizge Tabanlı olmak üzere dört ana alt başlıkta incelenebilir.
\cite{nosqls}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{nosqls.jpg}
\caption{\label{fig:frog}NoSQL veritabanı modelleri}\cite{nosqls}
\end{figure}
\\
\paragraph{Anahtar Değer NoSQL \textit{Key Value}}\leavevmode\\ 
Anahtar değer veritabanı basit bir veri modeli olarak karşımıza çıkmaktadır. Bu veritabanı modelinde anahtarlar eşsiz bir değeri ifade etmek için kullanılmaktadır. Bu özelliğiyle bu veritabanı modeli büyük bir sözlük olarak düşünülebilir \textit{(dictionary)}. Bu veritabanı modelinde "değer" herhangi bir veri tipi (string, integer, array, object) için kullanılabilir ve veritabanı için görünmezdir. Anahtar bu değerlere erişmek için kullanılır. Şemasız bir veritabanı modeli olmasının yanısıra bu veritabanı dağıtık veri sistemleri için son derece uygundur ancak formatlı \textit{(structured)} ve ilişkisel verileri tutmak için uygun değildir. Bu gibi uygulamaların bu veritabanı modelinde yürütülebilmesi için veritabanıyla etkileşime giren uygulamanın buna uygun olarak kodlanmış olması gerekir. Ayrıca veri veritabanına görünmez olduğu için sorgu ve indeksleme işlemleri sadece anahtarlar üzerinde yapılabilmektedir. \cite{nosqls} 


\paragraph{Sütun Tabanlı NoSQL \textit{Column Family}}\leavevmode\\ 
Sütun tabanlı NoSQL veritabanlarının çoğu Google'ın sütun tabanlı veri depolayan Bigtable isimli veritabanı modelinden türetilmiştir. Bu veritabanında veri seti \textit{(dataset)} farklı sütun grupları \textit{(column-family)} içeren satırlardan oluşmaktadır. Anahtar değer modeline benzer bir şekilde bu modelde sütun anahtarı \textit{(row key)} anahtarı \textit{(the key)}, sütun grupları da bu anahtar tarafından ifade edilen değeri oluşturur.\cite{nosqls}
Sütun tabanlı veri tabanları anahtar değer ikilileri tutan koleksiyonlar olarak da düşünülebilir. Veya daha kapsayıcı bir şekilde yarı-formatlı \textit{(semi-structured)} indeksler tarafından sahiplenilmiş genişletilebilen kayıtlar olarak da düşünülebilirler.\cite{nosqls2} Sütun tabanlı veritabanlarında her satır farklı bir sütun ailesi tutabilir.\cite{nosqls}
%Sütun ailesi \textit{(Column-Family)} her bri bir anahtara sahip belirtilmemiş sayıda \textit{(unbounded)} satırlardan oluşur. Bu satırlar her biri aslında 
Sütun tabanlı veritabanları NoSQL veritabanları içinde geniş bir yer kaplar. Bu modeli kullanan veritabanlarına Cassandra, SQream, Kinetica, Hadoop HBase örnek verilebilir.
\paragraph{Döküman Tabanlı NoSQL \textit{Document Oriented}}\leavevmode\\ 
Döküman tabanlı NoSQL, anahtarları dökümanların veritabanı içindeki yerini tespit etmek için kullanan bir anahtar değer veri tabanı türevidir. Çoğu döküman tabanlı veritabanı dökümanları JSON ve türevleri notasyonlar kullanarak ifade eder. Döküman tabanlı veritabanları girdinin \textit{(input)} döküman veya kompleks veri yapıları halinde uygulamarda kullanışlıdır.\cite{nosqls}
\paragraph{Çizge Tabanlı NoSQL \textit{Graph Databases}}\leavevmode\\
Çizge tabanlı veritabanları çizgeleri veri modeli olarak kullanır. Bu veritabanı modeli verimli bir şekilde çizgenin düğümleri \textit{(node)} arasındaki ilişkileri \textit{(relation)} depolamakta kullanılabilir. Çizge veritabanlarında kenarlar \textit{(edge)} ve düğümler aynı zamanda anahtar-değer ikilerinin özelliklerine sahiptir. \textit{(properties of key-value pairs.)}. Bu veritabanı modeli sosyal ağ uygulamaları, desen tanıma, yol bulma \textit{(path finding)} gibi uygulamalarda kullanılmak için uygundur.\cite{nosqls}
\newpage
\subsubsection{New-SQL Veritabanları}
NewSQL, ilişki odaklı SQL veritabanlarının ölçeklenebilirliğini arttırabilmek adına ortaya atılmıştır. İlişkisel özelliklerden ödün vererek ölçeklenebilirliği arttırmayı amaçlar. Bu veritabanlarının ilginç bir özelliği ise kullanıcılar tablolar ve ilişkilerle etkileşime girmesine karşın içsel \textit{(internal)} veri yapıları olarak farklı veri yapılarını kullanmalarıdır. Örneğin NuoDB verilerini anahtar-değer modeline göre tutmaktadır. \cite{nosqls}
NewSQL veritabanı modelini kullanan veritabanlarının bir başka önemli özelliği ise ölçeklenebilir olmakla birlikte ilişkisel veritabanlarının ACID \textit{(Atomicity, Consistency, Isolation, Durability)} özelliklerini korumalarıdır.\cite{praveen}



\section{Donanımsal Hızlandırıcı Kullanan Veritabanları}
Modern grafik işlemcileri tarafından sunulan yüksek işlem gücü, paralelleştirilebilirlik ve yüksek hafıza transferi hızları grafik işlemcilerini veri-yoğun \textit{(data-intensive)} uygulamalar için ilgi çekici hale getirmiştir.\cite{moneytalks}
Grafik işlemcilerinin hem analitik iş yükleri hem de aktarım iş yüklerinde veritabanlarına entegre kullanılması 10 yılı aşkın süredir araştırılmaktadır.\cite{hybridworkloadgpu}
Hali hazırda literatürde ki pek çok veritabanı grafik işlemcilerinin bellek ve işlemci mimarilerine optimize olması için geliştirilmiştir.


\subsection{Donanımsal Hızlandırıcı Üzerinde Çalışan Veritabanlarının Kullandığı Başlıca Teknikler}

\paragraph{Sütun Tabanlı Veri Yapısı \textit{Columnar Memory Layout}}\leavevmode\\
Grafiksel Hızlandırıcı üzerinde çalışan bütün veritabanları veriyi belleğin içinde sütunlar halinde tutmaktadır. Bu teknik alınan veriden \textit{(digest)} grafiksel hızlandırıcı belleğine veri transfer oranını önemli ölçüde arttırdığı gibi, grafik hızlandırıcıların tekrarlanan ve benzer veri yapılarını kullanma gücünü maksimum seviyeye çıkarmaktadır. Bu teknik ayrıca işlenen verinin çok daha kolay bir biçimde grafik hızlandırıcı üzerinde paralelleştirilmesine imkan vermektedir. 
\cite{apache}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.7\linewidth]{columnar_arrow.png}
  \caption{Sütun Tabanlı Veri Yapısı \cite{apache}}
  \label{fig:sub2}
\end{figure}

\paragraph{Hızlı Sorgu Yaratımı \textit{Rapid Query Compilation}}\leavevmode\\
Bu teknik SQL sorgularından doğacak olan iş yükünün, jenerik bir kodda çalışmak yerine kod yaratan kod ile yaratılan kod üstünde çalıştırılması, bununla birlikte işi tamamlamak için gereken düşük seviye komut \textit{(instruction)} sayısının azaltılmasını amaçlamaktadır.
Ancak yürütme zamanında yeni ara uygulamalar yaratmanın ve sorgu planını bu yeni ara uygulamalar üzerinde yürütmenin aldığı zaman sorguyu yeterince iyi optimize edilmiş bir kodda yürütmenin aldığı zamana önemli bir iyileştirme yapmamaktadır. Bunun yanı sıra yeni ra uygulamanın derlenmesi süresi, sorgunun bu uygulamada yürütülme süresini geçebilmektedir. Derleme \textit{(compilation)}
ve yürütme sürelerini verimli hale getirmek için düşük seviye sanal makine adı verilen aletler \textit{(toolchain)} kullanılmaktadır. \cite{andypavlov}



%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=0.8\textwidth]{queryer.png}
%\caption{\label{fig:frog}Hızlı Sorgu Yaratımının Birleşme \textit{(join)} Zamanı Üzerine %Etkisi, HIQUE sorgu yaratımını ifade etmektedir. }\cite{andypavlo}
%\end{figure}



\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.98\linewidth]{queryer.png}
  \caption{Sorgu Yürütme Süresi}
  \label{fig:sub1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.98\linewidth]{queryer2.png}
  \caption{Sorgu Yaratımı Süresi}
  \label{fig:sub2}
\end{subfigure}
\caption{Hızlı Sorgu Yaratımının Birleşme \textit{(join)} Zamanı Üzerine Etkisi, HIQUE sorgu yaratımını ifade etmektedir.}\cite{andypavlov}
\label{fig:test}
\end{figure}


%\newpage
\paragraph{Düşük Seviye Sanal Makine \textit{Low Level Virtual Machine}}\leavevmode\\
Modüler ve tekrar kullanılabilir derleyici\textit{(compiler)} ve alet \textit{(toolchain)} koleksiyonuna LLVM adı verilmektedir. LLVM'ler sorguları ana bellekte yerleşik \textit{(native)} koda çevirerek çalıştırır. Ana bileşeni IR \textit{(Intermediate Representation)} adı verilen makine diline \textit{(assembly)} platform-bağımsız düşük seviye programlama dilidir. LLVM'lerin derlenme süresi sorgunun boyutuyla orantılı olarak süper lineer \textit{(super linear)} büyür. Bu OLTP iş yüklerinde bir sorun olmasa da OLAP iş yüklerinde soruna dönüşmektedir.\cite{andypavlov}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.98\linewidth]{queryer3.png}
  \caption{Sorgu Yürütme Süresi}
  \label{fig:sub1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.98\linewidth]{queryer4.png}
  \caption{Sorgu Yaratımı Süresi}
  \label{fig:sub2}
\end{subfigure}
\caption{LLVM kullanan Hızlı Sorgu Yaratımının Sorgu ve Derleme Süreleri}\cite{andypavlov}
\label{fig:test}
\end{figure}


\paragraph{İlişkisel Cebir veya Sorgu Planlama \textit{Relational Algebra or Query Planner}}\leavevmode\\
Geleneksel işlemcilerden \textit{(CPU)} çok daha fazla çekirdek üzerinde çalışan Grafiksel Hızlandırıcı Veritabanları sorgu işlemlerini yüksek oranda paralelleştirebilmek ve ölçeklendirebilmek için İlişkisel Cebir ile atılan sorguyu haritalandırma \textit{(mapping)}, bağımsızlaştırma \textit{(independent iterations)}  yöntemini kullanmaktadır. Bu yöntemle parçalanan ve bağımsız parçalar haline getirilen SQL sorgusu bütün bir veri tabanı üzerinde paralel bir şekilde işlenir, istenen sonuçlar toplanır.\cite{sqreamtechnical}
Grafiksel hızlandırıcı üzerinde çalışan veritabanları bu yöntemle elde ettikleri ve hali hazırda grafik hızlandırıcı belleğinde bulunan, aynı zamanda grafik hızlandırıcı çekirdeklerinin paralel bir şekilde elde ettiği sonuçları neredeyse gerçek zamanlı \textit{(near-real time)} analitik operasyonları için kullanır.
Yanıltıcı olabilececk şekilde NoSQL isimli veri tutma şemalarını kullanırken bütün grafiksel hızlandırıcı kullanan veritabanları SQL dilinin ilişkisel cebir özelliklerini gelen sorguları paralelleştirmede yapıtaşı olarak kullanmaktadır.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.7\linewidth]{query_plan.png}
  \caption{Sorgu Planlama ile Sorgunun Bağımsız Parçalar haline getirilmesi \cite{andypavlov}}
  \label{fig:sub2}
\end{figure}


\subsubsection{Omni-Sci}
Omni-Sci ana bellek üzerinde çalışan \textit{(in-memory)}, veri analitiği \textit{(OLAP)} odaklı ilişkisel model \textit{(RDBMS)} kullanan bir veritabanıdır. SQL dilindeki sorgulara cevap verebilmektedir. Hızlı sorgu yaratımı ve düşük seviye sanal makine teknolojilerini kullanmaktadır. \\
Bunlara ek olarak Omni-Sci veri tabanı three-tier caching adını verdikleri, veriyi heterojen olmayan sistem belleği mimarisinden yararlanıp "ısıtma" tekniğini kullanmaktadır.
Bu teknikle sık kullanılan veriler en yavaş bellek olan depolamadan işlemci belleğine \textit{(cache)} alınır. En sık kullanılan veriler ise grafik işlemcisinin belleğine yüksek oranda paralelleştirilmek üzere alınır. Omni-Sci herhangi bir indeks yapısı kullanmamaktadır.\cite{omnitechnical}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{omnihot.png}
\caption{\label{fig:frog}Omni-Sci Three-Tier Caching }
\cite{omnitechnical}
\end{figure}
\paragraph{Veri Yapıları ve Sorgu}\leavevmode\\
Omni-Sci'da veri DDL adı verilen veri diliyle yaratılan tablolar halinde tutulur. Sorgulardan dönen cevaplara \textit{view} adı verilen sanal tablolar üzerinden erişilir.\cite{omnidocs}

\paragraph{Veri Görselleştirme}\leavevmode\\
Omni-Sci veritabanı bahsedilen diğer veritabanlarından farklı olarak Mapd-Vega isimli çizme \textit{(render)} motoruna sahiptir. Bu sayede 

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ll}
Veri Tipi & Bit Uzunluğu \\
TEXT ENCODING DICT & 4 \\
TEXT ENCODING NONE & Değişken \\
TIMESTAMP & 8 \\
TIME & 8 \\
DATE & 4 \\
DATE ENCODING FIXED(32) & 4 \\
DATE ENCODING FIXED(16) & 2 \\
FLOAT & 4 \\
DOUBLE & 8 \\
INTEGER & 4 \\
TINYINT & 1 \\
SMALLINT & 2 \\
BIGINT & 8 \\
BOOLEAN & 1 \\
DECIMAL/NUMERIC & 8
\end{tabular}
\caption{Omni-Sci Veritabanının Desteklediği Veri Tipleri}
\end{table}

\begin{center}
\begin{verbatim}
    \d view_movies
View defined as: select  movies.movieId, movies.title, movies.genres,
avg(ratings.rating) from ratings JOIN movies on ratings.movieId=movies.movieId
group by movies.title, movies.movieId, movies.genres
Column types:
    movieId INTEGER,
    title TEXT ENCODING DICT(32),
    genres TEXT ENCODING DICT(32),
    EXPR$3 DOUBLE
\end{verbatim}
\end{center}
\begin{center}
    Örnek1: Omni-Sci Sorgusu
\end{center}

%\newpage
\subsubsection{Kinetica}
Kinetica, dağıtık, ilişkisel veritabanlarına benzeyen, formatlı veri alan \textit{(structured)} ana bellekte ve grafik işlemcisi belleğinde çalışan \textit{(in-memory)} sütun tabanlı \textit{(columnar)} bir veritabanıdır. OLAP tipi iş yüklerinin altından kalkabilmek için optimize edilerek paralleltirilmiştir. \cite{kineticfaq}. Hesaplama yoğun \textit{(computationally intensive)} sorguları grafik işlemcisine, kalan işleri işlemciye gönderen bir iş dağıtımmı mekanizmasına sahiptir.  
\paragraph{Veri Yapıları ve Sorgu}\leavevmode\\
Kinetica'da sütun olarak tutulan veriler bilgisayar \textit{(host)} ve cihaz \textit{(cihaz)} arasında ki bellek aktarımı verimini maksimize etmek için cihaz belleğine sıkıştırılarak gönderilir.  Bu işlemde sütunlar parçalara ayrılıp sıkıştırılarak sözlüğe dönüştürülür. Bu sözlükler yer kullanımını önemli ölçüde azaltmaktadır. 
Kinetica'da sütun verisi depolama ve bellekte sıkıştırılmış olarak tutulabilmektedir. İhtiyaç halinde sıkıştırılmış bir sütun verisi geri açılır \textit{(decompress)}, kullanıldıktan sonra tekrar sıkıştırılır. Aynı şekilde bir veriye güncelleme geldiğinde \textit{(update)} bu veri açılır, değiştirilir ve hemen sıkıştırılıp depolanır. \\
Sütun tabanlı dizayn sayesinde satırdan sütuna çevrim veya veri yeniden yapılandırması \textit{(data reconstruction)} yapılmaz. \\
Kinetica'da sorgu cevaplarına tablolar üzerinden ulaşılır.Kinetica'ya gelen sorgular taranır \textit{(parse)} ve sorgu planı \textit{(query plan)} denilen ilişkisel cebir \textit{(relational algebra)} çizgesine çevrilir. Gelen sorgu sorgunun tipine göre optimize edilir, örneğin birleşme \textit{join} içeren  bir sorgu geldiği zaman, sorgu planlayıcısı mümkün olan en düşük bellek ile çalışır \textit{(low memory footprint)}. Sonunda, sorgu yürütme programı optimize sorgu planını çalıştırır.
\paragraph{Makine Öğrenmesi}\leavevmode\\
Kinetica'da makine öğrenmesi protokollerini uygulamak için kullanıcı tanımlı fonksiyon \textit{(user defined function)} bağlantısı bulunmaktadır. Kullanıcılar bu bağlantıyı kullanarak makine öğrenmesi sürecini veritabanı üzerinde otomatikleştirebilirler.   
%\cite{kineticatechnical}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.98\linewidth]{column1.png}
  \caption{Sütun tabanlı veri depolama}
  \label{fig:sub1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.98\linewidth]{column2.png}
  \caption{Sütunun sözlüklere sıkıştırılması}
  \label{fig:sub2}
\end{subfigure}
%\caption{LLVM kullanan Hızlı Sorgu Yaratımının Sorgu ve Derleme Süreleri}\cite{andypavlov}
\label{fig:test}
\end{figure}

\subsubsection{SQream}
SQream bahsedilen diğer veritabanlarının aksine grafiksel hızlandırıcı veya sistem belleğinin tuttuğundan çok daha büyük miktardaki veriye, 100 milyarlarca satıra ölçeklenebilen bir veritabanıdır. SQream veritabanı diğer bahsedilen veritabanı gibi NoSQL veri şeması, SQL sorgu kullanan sütun tabanlı bir veritabanıdır. Ancak veri alma \textit{digest} kapasitesi diğer veritabanlarından çok daha yüksek olup saatte 330 terabyte'a kadar çıkabilmektedir. SQream bunu başarmak için Zero-copy read adı verilen tekniği kullanmaktadır.\cite{sqreamtechnical}
\paragraph{Zero-Copy Read}\leavevmode\\
Zero-Copy Read tekniği diske veya sistem belleğine yazılan verinin çekirdek bağlamını \textit{(kernel context)}, ardından uygulama bağlamını \textit{(application context)} çağırması, bu bağlamda kopyalanması, tekrar çekirdek bağlamına geçip burada yazılması komutunun verilmesi sürecini bir sistem çağrısı ile değiştirerek yazma işleminin önemli ölçüde optimize edilmesini sağlayan bir tekniktir. SQream veritabanı bu teknik ile grafik hızlandırıcıyı sürekli olarak yüksek kapasiteli olarak beslemektedir. \textit{(system call)} \cite{ibmzerocopy}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.98\linewidth]{zr0.png}
  \caption{Geleneksel Veri Kopyalama}
  \label{fig:sub1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.98\linewidth]{zr1.png}
  \caption{Geleneksel Bağlam Değiştirme \textit{(Context Switching)}}
  \label{fig:sub2}
\end{subfigure}
%\caption{LLVM kullanan Hızlı Sorgu Yaratımının Sorgu ve Derleme Süreleri}\cite{andypavlov}
\label{fig:test}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.98\linewidth]{zr2.png}
  \caption{Zero-Copy Read Veri Kopyalama}
  \label{fig:sub1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.98\linewidth]{zr3.png}
  \caption{Zero-Copy Read Bağlam Değiştirme \textit{(Context Switching)}}
  \label{fig:sub2}
\end{subfigure}
%\caption{LLVM kullanan Hızlı Sorgu Yaratımının Sorgu ve Derleme Süreleri}\cite{andypavlov}
\label{fig:test}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{LienarScalingSize.png}
\caption{\label{fig:frog}Zero-Copy Read, Sıkıştırma, İndekssiz işleme ve İlişkisel Cebir Sorgu Planlama ile Ölçeklenebilirlikde \textit{State-of-Art} SQream ölçeklenmesi}\cite{sqreamscales}
\end{figure}

\paragraph{Zone-Map Index}\leavevmode\\
SQream veritabanı işlenen verinin anakart BUS üzerinden GPU'ya hızlı bir şekilde gönderilebilmesi için alınan \textit{(ingest)} verileri küçük paketler \textit{(chunk)} halinde sıkıştırmaktadır. Veritabanının genelinde tutulan veriyi büyüttüğü ve arama işlemine ek yük \textit{(overhead)} eklediği için kullanılmayan indeksler burada zone-map tekniğiyle uygulanmaktadır. Zone-map indeks tekniğinde her sütun için paket \textit{(chunk)} içindeki verilerin verilerin maksimumu ve minimumu tutulmakta böylece bir sorgu sırasında içinde istenen veriyi barındırmayan sütuna hiç bakılmamakta, sorgu işlemi büyük oranda hızlandırılmaktadır.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{SQream-DB_ZONE_MAP.png}
\caption{\label{fig:frog}Zone-Map İndeks İle İçinde İstenen Sonuç Bulunmayan Paketlerin atlanması \textit{State-of-Art} SQream ölçeklenmesi}\cite{sqreamzonemap}
\end{figure}

%\subsubsection{VoltDB}
%\section{Diğer Yenilikçi Veritabanları}
%\subsubsection{HyPer}
%\subsubsection{Cassandra}

\section{IDP}
IDP, artan büyük veri üzerinde gerçek zamanlı veya neredeyse gerçek zamanlı \textit{(Near-real time)} analitik sorgular ihtiyacına cevap vermek için düşünülmüştür. IDP, sütun tabanlı \textit{(columnar)}, grafiksel hızlandırıcı, işlemci ve FPGA üzerinde çalışabilecek, gelen sorgular için işlemci kapasitesine uygun iş dağıtımı \textit{(load-balancing)} yapabilecek NoSQL bir veritabanıdır. Diğer veritabanlarında olmayan Count-Min Sketch, Bloom-Filter ve sorgu üzerine öğrenme tekniklerini implement etmektedir.

\subsection{IDP VERI YUKLEMESI \textit{Ingest}}
IDP dosyaları CSV formatlı dosyalardan \textit{ingest} ederek veya gerçek zamanlı olarak veri tabanına ekleyerek yükleyebilmektedir. Dosyaları yüklerken satırları sütun bazlı paralelleştirerek ilgili sütunlara 1024 elemanlı bloklar halinde eklemektedir. Daha sonra yapılacak sorguları hızlandırmak adına verileri bloklarına eklemeden önce kendi bloklarının bloom-filter'ına verinin blokta olup olmadığının sorgu sırasında bloğun üstünden geçmeden öğrenilebilmesi için, count-min sketch'e ise diferansiyel mahremiyet içeren cevaplar verebilmek veya yaklaşık sonuçlar döndürebilmek için eklemektedir.

\begin{algorithm}[H]
\SetAlgoLined
\KwResult{Data Lines Ingested}
initialization\;
no\_lines = total\_data\_lines\;
col\_count = file\_column\_count\;
bloom\_filters = \textbf{new} Bloom\_Filter[no\_lines/BLOCK\_SIZE]\;
CMSs = \textbf{new} CMS[no\_lines/BLOCK\_SIZE]\;
\For{(d = 0; d < no\_lines)}{
\For{(l = 0; l < col\_count)}{
bloom\_filters[d/BLOCK\_SIZE].add(data)\;\\
CMSs[d/BLOCK\_SIZE].insert(data)\;\\
block[d/BLOCK\_SIZE][d\%BLOCK\_SIZE] = data\;\\
}
}

\caption{IDP Dosyadan Veri Yukleme}
\end{algorithm}


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{IDP_row_col.png}
\caption{\label{fig:frog}IDP Sütun Formatında Veri Yüklemesi}
\end{figure}

\subsection{IDP ENDEKSİ}
IDP bütün dosyalar üzerinde arama yapmak için ana indeks olarak veritabanına eklenme sıralarını kullanmaktadır. Sütunlar arası iletişimi, elde edilen başarılı aramalardan \textit{(hit)} $indeks = blok\_numarasi*blok\_icinde\_sira$ formülüyle elde edip join hesaplamalarını yürütebilir. 

\subsection{IDP SORGUSU}
IDP sorgu dili olarak SQL, grafiksel arayüzlere bağlantı için Lucene query dillerini kullanmaktadır. SQL dilinde gelen sorguları Apache Calcite altyapısını kullanarak operatör veya data bazında paralelleştirmektedir. IDP, daha önce gelen sorgulara bağlı olarak, üstünden geçilmesi daha büyük olasılıkla gereken blokları belleğin daha hızlı bölümlerinde -en muhtemel olanlar için grafiksel hızlandırıcı belleği, daha az muhtemel olanlar için sistem belleği, en az muhtemel olanlar için depolama belleği- tutmaktadır. Sorgu geldikten sonra her bloğa girmeden önce ilgili bloğun bloom filter'ına verinin aiditiyetini sorarak gereksiz verinin üstünden geçme işlemlerinden kaçınmaktadır.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{IDP_SORGU.png}
\caption{\label{fig:frog}}Örnek IDP Sorgu Süreci
\end{figure}




\section{Sonuç}
Bu çalışmada veritabanlarının karşılaştığı iş yükü tipleri, literatürdeki veritabanı modelleri, bu veritabanlarında tutulan veri yapıları araştırılmış, ilişkisel olmayan veritabanlarının gelen SQL sorgularına hızlı cevap verme yöntemleri incelenmiştir. Literatürde proje planında belirtilen sorgu optimizasyonu için makine öğrenmesi kullanımına rastlanmamıştır.


\bibliographystyle{unsrt}  
%\bibliography{references}  %%% Remove comment to use the external .bib file (using bibtex).
%%% and comment out the ``thebibliography'' section.


%%% Comment out this section when you \bibliography{references} is enabled.
\begin{thebibliography}{1}

\bibitem{hhtap}
Raja Appuswamy et.al.
\newblock The Case For Heterogenous HTAP
\newblock In {\em CIDR}, 2017

\bibitem{datawarehouse}
www.datawarehouse4u.info
\newblock www.datawarehouse4u.info/OLTP-vs-OLAP.html
\bibitem{conn}
Samuel Conn
\newblock OLTP and OLAP data integration: A review of feasible implementation methods and architectures for real time data analysis.
\newblock In {\em SoutheastCon}, 2005

\bibitem{zheng2018database}
Xi Zheng
\newblock Database as a Service - Current Issues and Its Future
\newblock In {arXiv}, 2018

\bibitem{praveen}
Praveen et. al.
\newblock{\em A Literature Review on Evolving Database International Journal of Computer Applications (0975 – 8887)
Volume 162 – No 9}  March 2017

\bibitem{nosqls}
Grolinger et.al.
\newblock Grolinger, K., Higashino, W.A., Tiwari, A. et al. J Cloud Comp (2013) 2: 22. https://doi.org/10.1186/2192-113X-2-22

\bibitem{nosqls2}
Jaroslav Pokorný
\newblock In {\em iiWAS'2011 - The 13th International Conference on Information Integration and Web-based Applications and Services} 5-7 December 2011, Ho Chi Minh City, Vietnam

\bibitem{moneytalks}
Breß et.al.
\newblock GPU-Accelerated Database Systems: Survey and Open Challenges
\newblock In {\em Trans. Large-Scale Data- and Knowledge-Centered Systems} 2014

\bibitem{hybridworkloadgpu}
Pinnecke et. al.
\newblock Are Databases Fit for Hybrid Workloads on GPUs?
A Storage Engine’s Perspective
\newblock In {\em IEEE 33rd International Conference on Data Engineering (ICDE), pp 1599-1606}, 2017 

\bibitem{apache}
Apache Arrow
\newblock In {\em arrow.apache.org}

\bibitem{andypavlov}
Andy Pavlo
\newblock Lecture Notes
\newblock In {\em https://15721.courses.cs.cmu.edu/spring2018/slides/03-compilation.pdf}

\bibitem{omnitechnical}
Omni-Sci
\newblock In {\em Omni-Sci Technical White Paper}

\bibitem{omnidocs}
Omni-Sci Documents
\newblock In {\em https://www.omnisci.com/docs/latest/5_views.html}

\bibitem{kineticfaq}
Kinetica FAQ
\newblock In {\em https://www.kinetica.com/product/faq/}

\bibitem{kinetictechnical}
Kinetica 
\newblock In {\em Kinetica Technical Whitepaper}

\bibitem{sqreamtechnical}
Sqream
\newblock In {\em Sqream Technical Whitepaper}

\bibitem{ibmzerocopy}
Sathish Palaniappan, Pramod Nagaraja
\newblock{Efficient data transfer through zero copy}
\newblock In {\em https://developer.ibm.com/articles/j-zerocopy/}

\bibitem{sqreamscales}
SQream
\newblock In {\em https://sqream.com/linearly-scaling-sql-its-not-a-myth/}

\bibitem{sqreamzonemap}
SQream
\newblock In {\em https://sqream.com/handling-hundreds-of-terabytes-forget-indexing/?utm_content=91338440&utm_medium=social&utm_source=linkedin&hss_channel=lcp-2515598}


\end{thebibliography}


\end{document}
